\chapter{Software\ do\ Servidor}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[scale = 0.5]{State_Chart_PC.jpg}
\caption{Statechart do código do servidor}
\label{fig:stateChart_PC}
\end{figure}

Foi desenvolvido um software em linguagem C++ utilizando a SDK Qt para o computador que vai gerenciar o controle de acesso, nesse software é possível Criar e editar usuários e pontos de acesso, alem disso o software é responsável por gerenciar o acesso dos usuários dizendo-se usuário pode ou não acessar determinado ponto em certo horário.

Para facilitar a visualização do código criei o statechart que pode ser visto na Figura \ref{fig:stateChart_PC} onde pode ser visto todo o fluxo do programa a linha central com pontos e traços simboliza que os estados dessa maquina ocorrem em paralelo. Existe também o conceito de super estado que é um estado que possui estados inclusos dentro dele, se você está no estado edição de Dispositivo por exemplo consequentemente você também está no estado Edições, um evento OK faz com que você saia de edições e vá para Janela Inicial.


\section{Visão do Usuário}

Ao abrir o software  será exibida a janela principal onde existirão dois botões usuários e dispositivos como pode ser visto na Figura \ref{fig:telainicial} em paralelo invisível para o usuário será criado um servidor TCP que será responsável pela comunicação os pontos de acesso. Apertando no botão \textbf{dispositivos} (B2), será aberto outra janela com uma tela de gerenciamento de dispositivos (Figura \ref{fig:ponto} onde será possível adicionar, editar ou remover pontos de acesso. Para adicionar  um ponto de acesso o usuário deverá preencher  os campos nome e o IP deste ponto de acesso na tela de gerenciamento de pontos de acesso, para que o software seja executado da maneira esperada  o IP do ponto de acesso deve ser fixo, depois basta  clicar no botão adicionar para que essa esteja finalizado,  após terminar de adicionar todos os pontos de acesso usuário deverá clicar no botão \textbf{OK} (OK) para que essa configuração esteja salva,  caso o usuário aperte no botão \textbf{Cancel} (C) toda a configuração será perdida.

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[scale = 1]{tela_inicial.png}
\caption{Tela inicial}
\label{fig:telainicial}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[scale = 0.8]{ponto.png}
\caption{Tela de administração de pontos de acesso}
\label{fig:ponto}
\end{figure}

Para administrar os usuários do sistema de controle de acesso,  devemos clicar no botão \textbf{Usuários} (B1) assim será aberto outra janela com uma tela  onde poderemos adicionar novos usuários,  editar ou remover os usuários existentes, Nesta tela para adicionar novo usuário deverá ser preenchido os campos nome e ID E clicando no botão adicionar. Para remover usuário basta clicar no usuário e clicar no botão remover.

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[scale = 0.8]{usuario.png}
\caption{Tela de administração de usuários}
\label{fig:usuario}
\end{figure}

Depois de adicionar novos usuários será necessário criar regras de horários em que e se os usuários poderão acessar determinados pontos de acesso,  para isso Deve-se clicar no botão \textbf{Editar Horários} (B3) na janela administração de usuários, Assim será aberta uma nova janela  de edição de horários, nela será possível criar regras de acesso diário, semanal, mensal e unitário a determinado ponto de acesso definindo  um intervalo de horário o usuário ter acesso a determinado ponto, Após configurar um novo acesso basta clicar no botão adicionar para que essa regra seja adicionado depois de adicionar todas as regras deve se apertar no botão \textbf{OK} para salvar as regras ou no botão \textbf{Cancelar} para sair sem salvar. Para excluir uma regra basta selecionar a regra e clicar no botão Remover.

\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[scale = 0.8]{horario.png}
\caption{Tela de administração das regras de horário do usuário}
\label{fig:horario}
\end{figure}

\section{Validação do Acesso}

Assim que o usuário abrir o programa em segundo plano será aberto um servidor TCP pelo meio do qual será dada a comunicação com os pontos de acesso. Quando algum cliente (ponto de acesso) se conectar ao servidor gerará um evento de conexão onde será checado se o ip que está tentando se conectar ao servidor TCP é um ip válido, ou seja, já foi previamente registrado. Em caso positivo serão feitas duas verificações em sequência, uma referente ao usuário, se ele está cadastrado no sistema e a outra referente a se aquele usuário pode ou não passar por aquele ponto de acesso naquele determinado momento.

Caso o usuário não passe em qualquer uma das verificações será enviada uma mensagem informando ao ponto de acesso que a passagem não foi liberada e qual o motivo de ele não ter sido liberado, caso o usuário passe em todas as verificações é enviada uma mensagem de liberação para o ponto de acesso.  
